<document xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Sámegiel čálamearkkat Windows XP várás. - Sámediggi
  Sametinget</title>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Sámegiel čálamearkkat
      Windows XP várás.</p>
    </section>
    <p>
          Microsoft lea almmuhan sámegiel čálamearkkaid čovdosa Windows
          XP geavaheaddjiid várás.
        </p>
    <p>© Scanpix  </p>
    <p>
          Sámegiella lea 2004 čavčča rájes standárda giellaválga
          Microsofta operatiivavuogádagas Windows XP. Dat mearkkaša
          ahte sámegiel bustávaid ja hámiid sáhttá válljet buot
          prográmmain. Buot leat dás dán fitnodaga Service Pack
          2-páhkas, maid ferte viežžat ja bidjat dihtorii. Boađus lea
          ahte buot boahttevaš Microsoft prográmmat dorjot sámegiela.
          Dattetge sáhttet deaividit váttisvuođat go čálát sámegiela
          Outlook-kaleandaris dahje e-poastta namahussajis, ja go čálát
          sámegillii dakkár prográmmain, maid Microsoft ii leat
          ráhkadan.
        </p>
    <p>
        Samisk er fra høsten 2004 et standard språkvalg Microsofts operativsystem Windows XP. I praksis betyr det at samiske bokstaver og formater kan velges i alle programmer. Alt finnes i den foreliggende Service Pack 2 fra selskapet, som må lastes ned og installeres på din datamaskin.
        Konsekvensen er at all framtidig programvare fra Microsoft vil inneholde støtte for samisk. Du vil imidlertid fremdeles kunne oppleve problemer med å skrive samisk i Outlook-kalenderen eller i tittel-feltet i e-post, og med å skrive samisk i programmer levert av andre enn Microsoft.</p>
    <p>
        Almmuhan Per Edvard Klemetsen. </p>
    <p>
        Maŋumustá rievdaduvvon 11.10.2006
      </p>
    <p>
      <em type="bold">Liŋka </em>
    </p>
    <p>Autoriserenkeahtes geavaheaddjiráva </p>
    <p>Norggas: Dás vieččat Windows SP2 </p>
    <p>Ruoŧas: Dás vieččat Windows SP2 </p>
    <p>Sámi čálamearkkaid neahttasiidu (samIT) </p>
    <p>Suomas: Dás vieččat Windows SP2 </p>
    <p>
      <em type="bold">Fiillat </em>
    </p>
    <p>Levi 2.0 </p>
    <p>Sami Windows 2000 </p>
  </body>
</document>
